\documentclass{article}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm, fullpage, enumitem, hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, urlcolor=blue}
\usepackage[german]{babel}

\newtheorem*{satz}{Satz}
\newtheorem*{cor}{Korollar}
\newtheorem*{prop}{Proposition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Definition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{anm}{Anmerkung}

\newenvironment{beweisskizze}{\par\noindent\textit{Beweisskizze.}\ }{\qed\vspace{0.7em}}

\begin{document}


\title{\bf{Ringhomomorphismen und Ideale}}
\author{Jan Wiesemann}
\date{Wintersemester 2024/25}
\maketitle

\section{Ringe}

\begin{definition}[asso. Ring] Wir nennen $(R,+,\cdot)$ einen \emph{assoziativen Ring}, wenn gilt:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $(R,+)$ ist abelsche Gruppe.
    \item $(R,\cdot)$ ist Monoid.
    \item $a\cdot(b+c)=(a\cdot b)+(a\cdot c)$ und $(a+b)\cdot c=(a\cdot c)+(b\cdot c)$gelten für alle
        $a,b,c\in R$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Die eingebettete abelsche Gruppe schreibt man auch oft als $R^+$.

\begin{definition}[komm. Ring] Ist $R$ ein Ring wie oben und $(R,\cdot)$ kommutativ dann nennen wir $R$
    einen \emph{kommutativen Ring}.
\end{definition}

\begin{anm} Bei kommutativen Ringen reicht es nur eins der Distributivgesetze zu fordern.
\end{anm}

Beispiele für Ringe: \begin{itemize}
    \item Ring der ganzen Zahlen $\mathbb{Z}$
    \item Polynomring $R[x]$
    \item Endliche Ringe $\mathbb{Z}\slash n\mathbb{Z}$
    \item Der Nullring
    \item Alle Körper $k$
    \item $(\text{Mat}_{n\times n}(R))$
\end{itemize}

Im Folgenden benutze ich den Begriff \emph{Ring} immer für einen kommutativen Ring.
Dies ist auch in Lehrbüchern und vielen anderen Kontexten gebräuchlich.

\begin{anm} Es ist außerdem noch interessant anzumerken, dass manche Authoren in der Definition nicht einmal,
    dass multiplikative neutrale Element fordern. Diese Authoren benutzen dann den Begriff \emph{Ring mit Eins},
    für das, was wir bereits als einen Ring auffassen.

\end{anm}

\newpage
\section{Ringhomomorphismen}

Wir wollen eine Abbildung, die die Ringaxiome erhält, sowie Eins- und Nullelement wieder auf dergleichen
abbildet. Dafür fordern wir drei Eigenschaften:

\begin{definition}[Ringhomomorphismus] Wir nennen $\varphi: R\to R'$ einen \emph{Ringhomomorphismus}, wenn
    folgende drei Eigenschaften erfüllt sind: \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\varphi(a+b) = \varphi(a) + \varphi(b)$
    \item $\varphi(a b) = \varphi(a)   \varphi(b)$
    \item $\varphi(1_R) = 1_{R'}$
\end{enumerate}
\end{definition}

Da $R^+$ eine Gruppe ist, definiert $(\text i)$ einen Gruppenhomomorphismus. Somit gilt bereits
$\varphi(0_R)=0_{R'}$. \vspace{1em}

Greift man diese Definition auch für assoziative Ringe auf stoßt man außerdem auf ein nettes Ergebnis:

\begin{prop} Sei $\varphi: R\to R'$ein Ringhomomorphismus, dann ist $R$ genau dann kommutativ, wenn $R'$
kommutativ ist. \end{prop}

\begin{proof} Sei $R'$ kommutativ.
\[\varphi(ab) = \varphi(a)\varphi(b) = \varphi(b)\varphi(a) = \varphi(ba)\]
Somit ist $R$ ebenfalls kommutativ. Andere Richtung analog, nur mit Vertauschung der Gleichheitskette.
\end{proof}

Wollen uns nun eine Abbildung angucken, und überprüfen unter welchen Vorraussetzungen jene ein
Ringhomomorphismus ist. Betrachte wir die Nullabbildung. Da $\varphi(a)=0$ für alle $a$ gilt, sind
offensichtlich die ersten beiden Bedingungen erfüllt, da $0+0=0\times0=0$. Jedoch gilt $\varphi(1_R)=1_{R'}$
nur, wenn $0_{R'}=1_{R'}$ ist. Somit ist die Nullabbildung genau dann ein Ringhomomorphismus, wenn der
Zielring der Nullring ist.

\begin{anm}
Einem wird noch öfter auffallen, dass der Nullring immer mal wieder auftaucht. Trotz seines fast schon
trivialen Charakters hat er, ähnlich wie die Null selbst, sehr viel Relevanz in der Mathematik.
\end{anm}
\begin{anm}
    Es lässt sich auch noch anmerken, dass der Nullring ein \emph{terminales Objekt} ist. Es gibt also keine
    Morphismen, die aus ihm in einen anderen Ring führen (der nicht isomorph zu ihm selbst ist). Somit bleibt
    man in ihm \emph{gefangen}, sobald man einmal in ihm landet.
\end{anm}

\begin{definition}[Isomorphismen und Automorphismen] Diese Begriffe lassen sich wie gewöhnlich definieren: \\
Sei $\varphi: R\to R'$ ein Ringhomomorphismus.
\begin{itemize}
    \item Wir nennen $\varphi$ einen Isomorphismus, wenn $\varphi$ bijektiv ist, bzw. wenn eine Umkehrabbildung     $\varphi': R'\to R$ existiert. 
    \item Wir nennen $\varphi$ einen Automorphismus, wenn $R=R'$ ist.
\end{itemize}

\end{definition}

Ich war zunächst erstaunt, dass es überhaupt Ringautomorphismen gibt, die nicht die Identität sind. Immerhin
sind sind die Bedinungen eines Ringhomomorphismus deutlich strikter, als die einer linearen Abbildung oder eines
Gruppenhomomorphismus.
Ein Bespiel für ein Ringautomorphismus wäre zum Beispiel folgender:
\[\varphi: \mathbb C\to\mathbb C; \hspace{3em} x+iy \longmapsto x-iy\]
Den Nachweis, dass die Axiome für Ringhomomorphismen erfüllt sind, lasse ich als Hausaufgabe für den Leser.

\vspace{0.7em}
Ich hatte eben angemerkt, dass die Definition des R.hom. sehr strikt gewählt ist. Ein Beispiel dafür ist
folgender Satz:

\begin{satz}
Es existiert genau ein Ringhomomorphismus $\varphi: \mathbb Z \to R$. \\
Dieser wird definiert durch:
\[\varphi(n)=\sum_1^n 1_R \hspace{3em} \text{und} \hspace{3em} \varphi(-n)=-\varphi(n)\]
\end{satz}
\begin{proof} Beweisen wir zunächst die Eindeutigkeit. Nehme an $\varphi$ sei ein beliebiger
Ringhomomorphismus: 

Nach Definition gilt $\varphi(1)=1_R$ und folglich $\varphi(n+1)=\varphi(n)+1_R$.
Das definiert bereits die Form für alle Zahlen in $\mathbb N_0$. Um $\varphi(n-n)=0$ zu erfüllen setzt man
dazu noch $\varphi(-n)=-\varphi(n)$.

\vspace{0.7em}
Müssen jetzt noch zeigen, dass $\varphi$ auch wirklich ein Ringhomomorphismus ist. Dafür nehmen wir die Form,
die wir oben aus den Ringhomomorphismus Eigenschaften gefolgert haben, nun als Definition an für unser
Abbildung $\varphi$. Mit dieser Definition gilt bereits: $\varphi(m+1)=\varphi(m)+\varphi(1)$ und
$\varphi(m\cdot 1)=\varphi(m)\varphi(1)$. Das nehmen wir als Induktionsstart für folgende Induktionsannahmen:
$\varphi(m+n)=\varphi(m)+\varphi(n)$ und $\varphi(mn)=\varphi(m)\varphi(n)$. Induktionsschritt sieht dann, wie
folgt aus:
\begin{align*}
    \varphi(m+(n+1)) &= \varphi((m+n)+1)    &&(\text{Assoziativität}) \\
                     &= \varphi(m+n)+1      &&(\text{Definition von }\varphi) \\
                     &= \varphi(m)+\varphi(n)+1 &&(\text{Induktionsvorautsetzung}) \\
                     &= \varphi(m)+\varphi(n+1) &&(\text{Definition von }\varphi) \\
                     \\
    \varphi(m(n+1))  &= \varphi(mn+m)       &&(\text{Distributivgesetz von }R) \\
                     &= \varphi(mn)+\varphi(m) &&(\text{Siehe oben}) \\
                     &= \varphi(m)\varphi(n)+\varphi(m) &&(\text{Induktionsvorraussetzung}) \\
                     &= \varphi(m)(\varphi(n)+1) &&(\text{Distributivgesetz von }R') \\
                     &= \varphi(m)\varphi(n+1) &&(\text{Definition von }\varphi)
\end{align*}
\end{proof}

Der Satz gibt einem auch die Freiheit in beliebigen Ringen mit der Notation von $\mathbb Z$ zu arbeiten, da die
Bilder in dem Zielring eindeutig bestimmt sind.

\begin{satz} [Einsetzungsprinzip] Sei $\varphi: R\to R'$ ein Ringhomomorphismus, dann existiert zu jedem
$a \in R$ eine eindeutig bestimmte Fortsetzung von $\varphi$ zu $\Phi:R[x] \to R'$, die $x$ auf $a$ abbildet und
auf den konstanten Polynomen gleich ist zu $\varphi$.

\vspace{0.7em}
Diese Aussage gilt sogar für Multiindizes $R[x_1,...,x_n]$, wenn man das einzusetzende $a$, als Vektor
$(a_1,...,a_n)$ in $(R')^n$ auffasst.
\end{satz}
\begin{beweisskizze} Zunächst möchte ich anmerken, dass der Beweis direkt für Multiindizes funktioniert.
Man muss lediglich alle $a$ und $x$ als Indizevektoren auffassen.
Die Beweisidee ist wieder die Gleiche, wie eben. Wir nehmen erst die Annahme, dass wir einen beliebigen
Ringhomomorphismus mit unseren zwei Bedingungen haben und zeigen die Eindeutigkeit. Danach nehme wir diese Form
als Definition und folgern, dass diese Form einen Rinhomomorphismus definiert.

\vspace{0.7em}
Sei $\varphi$ ein Ringhomomorphismus. Die einzige Form, die die Bedingunen erfüllt ist:
\[\Phi\Big(\sum \alpha_i x^i\Big) = \sum \varphi(\alpha_i) a^i\]
Nun müsste man noch zeigen, dass $\Phi$ einen Ringhomomorphismus definiert. Dass $\Phi$ die Addition respektiert
und das Einelement auf das, der gleichen abbildet ist ziemlich einfach zu zeigen. Für die Multiplikation ist es
etwas komplizierter, jedoch jetzt auch nicht umbedingt weltenbewegend:
\begin{align*}
\Phi(fg) &= \Phi\Big(\sum \alpha_i \beta_j x^{i+j}\Big)=\sum \Phi\left(\alpha_i b_j x^{i+j}\right)
=\sum_{i,j} \alpha'_i \beta'_j a^{i+j} \\
&=\Big(\sum_i \alpha_i x^i\Big) \Big(\sum_j \beta_j x^j\Big) = \Phi(f)\Phi(g)
\end{align*}
\end{beweisskizze}

Ein Anwendungsbeispiel, wäre der Wechsel des Koeffizientenrings. Sei $\varphi: R\to R'$ ein Ringhomomorphismus.
Nach dem Einsetzungsprinzip existiert die Fortsetzung $\Phi:R[x]\to R'$. Da $R'\subset R'[x]$ ein
Unterring ist, können wir den Wertebereich vergrößern und bekommen den Ringhomomorphismus $\Phi:R[x]\to R'[x]$.

Z.B. für $\mathbb Z[x]\to\mathbb F_p[x]$ kriegen wir:
\[\sum_i a_i x^i \longmapsto \sum_i (a_i \text{ mod } p) x^i\]

Ein anderes Andwendungsbeispiel wäre, formal zu zeigen, dass $R[x][y]$ und $R[x,y]$ isomorph sind. Der Beweis
ist jedoch etwas länger und deutlich nicht so interessant, wie die Tatsache an sich, dass es geht. Anschaulich
kann man sich einfach vorstellen, dass man Polynome im Fall von $R[x][y]$ ausmultipliziert und im Fall von
$R[x][y]$ nach $y$ sortiert. Der Beweis spielt dann mit trivialen Inklusionsabbildungen und dem
Einsetzungsprinzip, um es rigoros zu zeigen. Das möchte ich hier jedoch auslassen, um mich interessanteren
Themen witmen zu können.

\vspace{0.7em}
Zum Beispiel wollen wir hier noch den Begriff des Kerns, in unserem Kontext der Ringhomomorphismen definieren:
\begin{definition}[Kern]
    $\text{Kern}(\varphi) := \{a\in R \mid \varphi(a)=0\}$
\end{definition}

Der Kern eines Gruppenhomomorphismus bildet eine Untergruppe. Der Kern eines Ringhomomorphismus bildet jedoch
(meistens) keinen Unterring. Da nach Definition eines Rings das Einselement im Kern sein muss, gilt $\varphi(1)=0$. Das
erfüllt die Axiome für Ringhomomorphismen nur, wenn im Zielring $1=0$ gilt, und somit die Abbildung, die
Nullabbildung ist.

\begin{prop} Ist $a\in \text{Kern}(\varphi)$ und $r\in R$, dann $ra\in \text{Kern}(\varphi)$.\end{prop}
\begin{proof} Da $a$ im Kern, gilt $\varphi(a)=0$. Es folgt:
    \[\varphi(ra)=\varphi(r)\varphi(a)=\varphi(r)\cdot0=0\]
\end{proof}
Man kann sich den Kern auf eine gewisse Weise \emph{magnetisch} vorstellen.

\vspace{0.7em}
Betrachten wir als Beispiel für einen Kern mal, den der Abbildung $R[x]\to R$, die wir durch einsetzen von $a$
erhalten. Dieser besteht dann offensichtlich aus den Polynomen die $a$ als Nullstelle haben, also lässt sich
der Kern definieren, durch alle Polynome, die durch $(x-a)$ teilbar sind.

\newpage
\section{Ideale}
Diese \emph{magnetische} Eigenschaft, die wir gerade beim Kern beobachtet haben, lässt sich mit dem Begriff
des Ideals abstrahieren.

\vspace{0.7em}
Bevor wir das tun, hier noch kurz ein paar wissenswerte Kleinigkeiten. Der Begriff des \emph{Ideals} kommt
ursprünglich aus der Zahlentheorie, da man dort Zahlen gesucht hat, die \emph{ideal} dafür wären, die
Eindeutigkeit von irreduziblen Elementen wiederherzustellen. Sie wurden auch \emph{ideales Element} oder
\emph{ideale Zahlen} genannt. Was sich dann später zu dem Begriff des \emph{Ideals} entswickelt hat. Wen das
genauer interessiert, der kann im elften Kapitel im Buch von Artin oder auf
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Ideal_(Ringtheorie)#%E2%80%9EIdeale_Zahlen%E2%80%9C}{Wikipedia} nachlesen.

\vspace{0.7em}
Wollen nun das Ideal, wie man es heute kennt definieren:

\begin{definition}(Ideal) Wir nennen die Teilmenge $\mathfrak a$ ein Ideal, wenn gilt:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\mathfrak a$ ist Untergruppe von $R^+$.
    \item Ist $a \in \mathfrak a$ und $r\in R$, dann $ra \in \mathfrak a$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Aus $(\text i)$ folgt, dass das $\mathfrak a$ nicht leer und abgeschlossen unter Addition ist. Aus
$(\text{ii})$ folgt, dass $\mathfrak a$ auch unter Multiplikation abgeschlossen ist und das sogar mit einem
beliebigen Ringelement $r\in R$.

\vspace{0.7em}
Mit dem wissen kann man eine äquivalente Definition definieren, die auch oft sehr von Nutzen sein kann:

\begin{definition}
$\mathfrak a$ ist nicht leer, und jede Linearkombination $\sum r_i a_i$ von elementen $a_i\in \mathfrak a$ und
    $r_i\in R$ liegt wieder in $\mathfrak a$.
\end{definition}

Diese Definition ist besonders nützlich, da man Ideale \emph{erzeugen} kann. Dafür ist die folgende
Schreibweise sehr üblich:
\[(a_1,...,a_n)=\{r_1 a_1 + ... + r_n a_n \mid r_i\in R\}\]
Kann man ein Ideal mit einem einzigen Erzeuger ausdrücken, nennt man es auch \emph{Hauptideal}.

\vspace{0.7em}
Das war jetzt recht viel auf einmal. Ich habe persönlich am Anfang recht lange gebraucht, um den Begriff Ideal
zu durchdringen. Deshalb möchte ich hier einmal ein paar Beispiele für Ideale geben. 
\begin{itemize}
    \item triviale Ideale $(0)$ und $(1)$. Diese sind im Nullring identisch.
    \item die ganzen Zahlen $\mathbb Z$: gerade Zahlen. Also $(2)$ in der Schreibweise.
    \item die Gaußschen Zahlen $\mathbb Z[i]$ haben ähnliche Ideale: $(2)$, $(2i)$, $(2,2i)$
    \item Körper $k$: Hier ist jeder Erzeuger $\alpha\in k^\times$ \emph{übereifrig} und erzeugt direkt
        komplett $k$. Da $\alpha^{-1}$ für alle $\alpha$ existiert können wir mit komposition von
        $r=\alpha^{-1}b$ direkt jedes beliebige $b\in k$ generieren.
\end{itemize}

\begin{anm}
Es ist immer sinnvoll den Ring zu erwähnen über den man gerade redet, da es aus der kompakten Schreibweise
nicht direkt klar wird. Manche Authoren bevorzugen deshalb die Schreibweise $Ra$, $aR$ oder $RaR$.
\end{anm}

Ich habe ja vohin schonmal angemerkt, dass jeder Körper ein Ring ist. Diese Aussage, kann man mit dem
Begriff des Ideals präzisieren:

\begin{satz}
Ein Ring $R$ ist genau dann ein Körper, wenn er exakt zwei Ideale besitzt.
\end{satz}
\begin{proof} $"\Rightarrow":$ Sei $R$ ein Körper. Die Existenz des Nullideals $(0)$ und des Einsideals $(1)$
ist trivial, da $R$ nicht der Nullring ist. Nehmen wir an, dass es ein weiteres Ideal gibt, dann können wir,
wie oben mit dem \emph{übereifrigen} Erzeuger argumentieren, der die ganze Menge erzeugt und $(1)$ gleicht.

\vspace{0.7em}
$"\Leftarrow":$ Sei $R$ ein Ring mit genau zwei Idealen. Zu zeigen seien $0\ne1$ und $a^{-1}$ existiert für
alle $a\in R\setminus 0$. $0=1$ tritt nur im Nullring auf. Da wir jedoch zwei Ideale haben, können wir nicht im
Nullring sein. Unsere zwei Ideale müssen offensichtlich die trivialen Ideale sein. Da $a\ne0$ gilt auch
$(a)\ne(0)$. Da wir nur zwei Ideale haben, gilt nach dem Ausschlussprinzip $(a)=(1)$. Nach Definition des Ideals gibt uns das
$aR=(1)$. Haben also gezeigt, dass $aR$ jedes Element der Menge annehmen kann, und somit auch $1$. In dem Fall
haben wir unser Inverses gefunden, denn $ar=1$ ist genau, dass was wir gesucht haben.
\end{proof}

\begin{cor}
Sei $k$ Körper und $R$ Ring, dann ist jeder Ringhomomorphismus $\varphi:k\to R$ entweder injektiv oder die
Nullabbildung.
\end{cor}
\begin{proof}
Aus den Eigenschaften, die der Kern erfüllt wissen wir, dass der Kern ein Ideal ist. Da $k$ ein Körper ist, ist
dieser also entweder $(0)$ oder $(1)$. Ist $\text{Kern}(\varphi)=(0)$ folgt injektivität.
Ist der $\text{Kern}(\varphi)=(1)$, haben wir die Nullabbildung und $R$ \emph{muss} der Nullring sein.
\end{proof}

\begin{satz}
Jedes Ideal im Ring der ganzen Zahlen $\mathbb Z$ ist ein Hauptideal.
\end{satz}
\begin{proof}
Allen Untergruppen von $\mathbb Z^+$ nehmen die Form $n\mathbb Z$ an. Das sind bereits die Ideale.
\end{proof}

Als letztes möchte ich noch zeigen, wie man den Begriff der \emph{Charakteristik} formal mit Ringhomomorphismen
definieren kann.

\begin{definition}[Charakteristik]
Sei $\varphi: \mathbb Z\to R$ der eindeutig bestimmte Ringhomomorphismus in einen Ring $R$. Wir definieren die
\emph{Charakteristik} $p\in\mathbb N_0$ von $R$ als
\[\begin{cases}
    0, &\text{falls Kern}(\varphi)=(0); \\
    \min\left(\{a\in \text{Kern}(\varphi) \mid a\in\mathbb N\}\right), &\text{sonst.}
\end{cases}\]
\end{definition}
$\mathbb Z$, $\mathbb Q$, $\mathbb R$, $\mathbb C$ haben alle die Charakteristik $p=0$.
Der Nullring hat Charakterstik $p=1$. Die Primkörper $\mathbb F_{p'}$ und ihre Körpererweiterungen haben
die Charakteristik $p=p'$. Das nur so als kleine beispielhafte Liste.

\vspace{4em}
\emph{Abschließende Worte}.
Ideale haben eine sehr große Relevanz in der Mathematik. Sie ermöglichen einem die Konstruktion der
Restklassenringe und Quotientenkörper, sind also daher ein unverzichtbarer Teil des
Werkzeugkasten der reinen Mathematik. Dieses Thema wird jedoch im nächsten Vortrag angesprochen, deshalb
möchte ich da nicht zu viel davon vorwegnehmen. Vielen Dank, für's Lesen und der Freude am Mathematisieren!

\end{document}
